\section*{Oppgave 1}
\[
    h_p(s) = \frac{1-T_1 s}{1 + 2\zeta \Big(\frac{s}{\omega_0}\Big) + \Big(\frac{s}{\omega_0}^{2}\Big)}, \ T_1=0.2, \ \zeta=0.5, \ \omega_0=2
\]
\[
    h_r(s) = \text{PI - regulator} = K_p \frac{1+T_i s}{T_i s}, \ K_p = 1, T_i = 5
\]
\pic{figures/fig1}{0.5}{Blokkdiagram}
\subsection*{a)}
Asymptoter for $|h_0|$ og $\angle h_0$. Har at 
\[
    h_0(s) = h_p h_r(s) = \frac{(1-T_1 s)}{1 + 2\zeta \Big(\frac{s}{\omega_0}\Big) + \Big(\frac{s}{\omega_0}^{2}\Big)}K_p \frac{(1+T_i s)}{T_i s}
\]
\[
    h_0(s) =\hat{K}_p \frac{(1-T_1 s)}{1 + 2\zeta \Big(\frac{s}{\omega_0}\Big) + \Big(\frac{s}{\omega_0}^{2}\Big)}\frac{(1+T_i s)}{s}, \ \hat{K}_p = K_p/T_i 
\]
Skal indikere knekkpunkter, helninger, $\omega_{c,as}$, o.l. 
\\Har kun $q=1$ rene integrasjoner, dermed $\omega_{c,as}=K^{1/q}=K_p/T_i = 0.2.$\\
Har at i (\ldots)-notasjon (helning i forhold til 20 dB per dekade) gir: 
\begin{align*}
    &s &(-1)\\
    &(1+T_i s)&(+1)\\
    &(1-T_1s)&(+1)\\
    &1 + 2\zeta \Big(\frac{s}{\omega_0}\Big) + \Big(\frac{s}{\omega_0}^{2}\Big)&(-2)
\end{align*}
Hvor $s$ inntrer hele tiden, $(1-T_1 s)$ inntrer i $1/T_1$, $1+T_i s$ inntrer i $1/T_i$, og $1 + 2\zeta \Big(\frac{s}{\omega_0}\Big) + \Big(\frac{s}{\omega_0}^{2}\Big)$ i $\omega_0$.\\
Videre for fasen:
\begin{align*}
    &s &-90^{\circ}\\
    &(1+T_i s)&+90^{\circ}\\
    &(1-T_1s)&-90^{\circ}\\
    &1 + 2\zeta \Big(\frac{s}{\omega_0}\Big) + \Big(\frac{s}{\omega_0}^{2}\Big)&-180^{\circ}
\end{align*}
Endringene inntrer i samme steder som før.\\
Diagrammer vedlagt som \textit{D1 amplitude} og \textit{D1 fase}.
\subsection*{b)}
Skal skisse asymptotisk forløp for $|\mathit{N}(j\omega)|$ og $|\mathit{M}(j\omega)|$.
Definisjoner:
\begin{align*}
    &|\mathit{N}(j\omega)| \approx -|h_0(j\omega)|,&|h_0(j\omega)| \gg 0\\
    &|\mathit{N}(j\omega)| \approx 0,&|h_0(j\omega)| \ll 0\\
\end{align*}
\begin{align*}
    &|\mathit{M}(j\omega)| \approx 1,&|h_0(j\omega)| \gg 0\\
    &|\mathit{M}(j\omega)| \approx |h_0(j\omega)|,&|h_0(j\omega)| \ll 0\\
\end{align*}
Diagram vedlagt som \textit{D2}.
\subsection*{c)}
Skal tegne $h_0(j\omega)$ og det ``eksakte'' forløp for $|\mathit{N}(j\omega)|$.\\
Lagt med diagram som \textit{D3}. 
\subsection*{d)}
Nå er $\tau=0.1$. Skal tegne ``eksakt'' $|\mathit{N}(j\omega)|$.\\
Av tips er $|e^{-j\omega \tau}=1|$, så amplituden endres ikke. For vi ser jo nå på 
\[
    |h_0(s)e^{-\tau s}|.
\]
Men vi har 
\[
    \angle e^{-j\omega \tau}=-\omega \tau
\]
Etter eksakt tegning kan man da ser på forskjell i max amplitude på A-vs.-f diagrammet.

\pagebreak
\section*{Oppgave 2}
\pic{figures/fig2}{0.5}{Generelt reguleringssystem}
Gitt Blokkdiagram i figur 2:
\subsection*{a)}
Setter $h_0=h_rh_u$ og vil finne:
\[
    \frac{u}{r}(s), \
    \frac{u}{v}(s).
\]
Finner $y(s)$. Setter forstyrrelsen bak til summasjonen. Må da ganger forstyrrelses-grena med $1/h_0$.
Fjerner så tilbakekoplingssløyfa. Da:
\[
    y=\Big(r + v\frac{h_v}{h_0}\Big)\cdot \Big(\frac{h_0}{1+h_0}\Big)    
\]
\[
    y=\frac{h_0}{1+h_0}r(s)+\frac{h_v}{1+h_0}v(s).
\]
Videre $u(s)$:\\
Har at $u=e\cdot h_r$, og $e=r+y$. Har allerede funnet $y$, så innsatt og forenklet får vi da
\[
    u=\Big(\frac{h_r}{1+h_0}\Big)r(s)-\Big(\frac{h_vh_r}{1+h_0}\Big)v(s).
\]
Nå kan man magisk sette $v=0$ og få:
\[
    \uu{\frac{u}{r}=\frac{hr}{1+h_0}}=h_rN.
\]
Så setter vi heller $r=0$:
\[
    \uu{\frac{u}{v}=-\frac{h_v h_r}{1+h_0}}=-h_r h_v N.
\]
\subsection*{b)}
Skal finne $h_v(s)$ med utgangspunkt i blokkkdiagrammet i boka s.229.
Forutsetter $B=0$.

\pagebreak
\section*{Oppgave 3}
Vil vise at gitt
\[
    a_2s^{2}+a_1s+a_0,
\]
hvor $a_2, a_1$ og $a_0$ har samme fortegn, er systemet asymptotisk stabilt.
\[
    \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}\Rightarrow \frac{-a_1 \pm \sqrt{a_1^2 - 4a_2a_0}}{2a_2}
\]


\pagebreak
\section*{Oppgave 4}
\pic{figures/fig3}{0.5}{Nyquistdiagram}
Figur 3 viser Nyquist-kurver for:
\[
    h_1(s)=\frac{1}{s+a},
\]
og
\[
    h_2(s)=\frac{1}{s-a},
\]
hvor $a=2, \ \omega \in \  \big<-\infty, \infty\big>$.
Antar regulering med $h_r(s)=K_p$.
Skal lese av hvilke verdier av $K_p$ som gir stabilitet for $h_1$ og $h_2$.
